**姆斯瓦蒂三世**（**Mswati
III**，），[斯威士蘭現任](../Page/斯威士蘭.md "wikilink")[國王](../Page/國王.md "wikilink")，於1986年正式登基。

他是[索布扎二世的第](../Page/索布扎二世.md "wikilink")67名兒子，當索布扎二世於1982年駕崩後，由於當時年僅14歲的他仍在求學階段，且依照當地傳統，國王駕崩後，臨終所指定繼位的王子須守孝至少兩年才可登基，故先選出一位前任國王的妃子尊為[王太后攝政](../Page/王太后.md "wikilink")，先由庶母LaShongwe王妃擔任攝政王太后，後LaShongwe辭任攝政王太后，改尊國王生母Ntfombi王妃為王太后擔任攝政。1986年4月25日，姆斯瓦蒂三世登基為王。

姆斯瓦蒂三世是現今[非洲最後一位擁有絕對權力的國王](../Page/非洲.md "wikilink")，在位期間備受多方批評，如揮霍國外捐款資金去興建修葺王宮、購買多輛轎車、私人飛機等。此外他又生性風流，包括迎娶多名未成年少女為妃，包括時年僅17歲的第13名高中生王妃，以及時年僅19歲的第14位妻子\[1\]。他至今已娶了14名后妃，並生有30個子女。另根據[美國](../Page/美國.md "wikilink")《[富比士](../Page/富比士.md "wikilink")》雜誌公布，恩史瓦帝三世以2.2亿美元资产成為第15名全球最富有國王\[2\]。

在斯威士蘭國內，有反對實行君主專制、修改憲法等政治訴求。

## 家族

[King_of_Swaziland.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:King_of_Swaziland.jpg "fig:King_of_Swaziland.jpg")\]\]

  - 马采布拉王后（Inkhosikati LaMatsebula）
      - 王子：西卡洛（Sicalo）
      - 王子：马维莱蒂维尼（Maveletiveni）
  - 莫查王后（Inkhosikati LaMotsa）
      - 王子：马贾洪克（Majahonkhe，1991年—）
      - 王子：布勒本科西（Buhlebenkhosi）
      - 王子：卢苏库（Lusuku）

<!-- end list -->

  - 姆比基萨王妃（Inkhosikati LaMbikiza）
      - 公主：[西卡尼索·德拉米尼](../Page/西卡尼索·德拉米尼.md "wikilink")（Sikhanyiso
        Dlamini，1987年—）
      - 王子：Jabree Dlamini I（Lindani）

<!-- end list -->

  - 恩甘加萨王妃（Inkhosikati LaNgangaza）
      - 公主：特马斯瓦蒂·德拉米尼（Temaswati Dlamini，1988年—）
      - 公主：提扬萨·德拉米尼（Tiyandza Dlamini，1992年—）
      - 公主：特布科西·德拉米尼（Tebukhosi Dlamini，1994年—）

<!-- end list -->

  - 普佐阿纳·赫瓦拉王妃（Putsoana Hwala）
      - 王子：班齐莱（Bandzile，1990年—）
      - 公主：特马沙伊娜（Temashayina，1994年—）

<!-- end list -->

  - 德丽莎·马格瓦扎王妃（Delisa Magwaza）
      - 公主：滕辛巴·德拉米尼（Temtsimba Dlamini，1992年—）
      - 公主：萨基兹维·德拉米尼（Sakhizwe Dlamini，1999年—）

<!-- end list -->

  - 马桑戈王妃（Inkhosikati LaMasango）
      - 公主：森特尔维因霍西（Sentelweyinhosi，2000年—）
      - 公主：西布塞兹维尼（Sibusezweni，2003年—）

<!-- end list -->

  - 吉贾王妃（Inkhosikati LaGija）
      - 公主：延齐维（Yenziwe，2003年—）

<!-- end list -->

  - 马贡戈王妃（Inkhosikati LaMagongo）
      - 王子：姆克瓦绍（Mcwasho，2002年—）

<!-- end list -->

  - 瑪香谷（Inkhosikati LaMahlangu）
      - 王子：萨齐万加耶（Saziwangaye，2004年—）

<!-- end list -->

  - 恩藤特萨王妃（Inkhosikati LaNtentesa）

<!-- end list -->

  - 杜伯王妃（Inkhosikati LaDube）
      - 公主：马科索坦多（Makhosothando，2005年—）
      - 王子：贝蒂维（Betive，2007年—）
      - 不详（2009年10月—）

<!-- end list -->

  - 恩坎布勒王妃（Inkhosikati LaNkambule）
      - 公主：布勒贝蒂维（Buhlebetive，2007年—）

<!-- end list -->

  - Liphovela王妃

## 参考文献

<div class="references-small">

<references>

</references>

</div>

## 外部链接

  - [Prominent People: King Mswati
    III](http://www.prominentpeople.co.za/people/5.php)

  - [Swazi King's Birthday
    features](https://web.archive.org/web/20031207071506/http://www.swazi.com/king/king.html)

  - [BBC News: Troubled King
    Mswati](http://news.bbc.co.uk/2/hi/africa/1692217.stm)

  - [Swaziland king picks wife – BBC
    Video](http://www.bbc.co.uk/go/homepage/int/news/-/mediaselector/check/nolavconsole/ukfs_news/hi?redirect=fs.stm&nbram=1&bbram=1&nbwm=1&bbwm=1&news=1&nol_storyid=5325886)

  - [King Mswati III's address to the 63rd session of the United Nations
    General
    Assembly](http://www.un.org/ga/63/generaldebate/swaziland.shtml), 25
    September 2008

  - [An Extravagant Ruler of a Modest Kingdom – New York Times Movie
    review](http://movies.nytimes.com/2008/04/25/movies/25king.html)

  - [In Destitute Kingdom, Ruler Lives Like a
    King](http://www.nytimes.com/2008/09/06/world/africa/06king.html)

  -
  -
[Category:史瓦濟蘭國王](../Category/史瓦濟蘭國王.md "wikilink")
[Category:现任君主](../Category/现任君主.md "wikilink")
[Category:多妻者](../Category/多妻者.md "wikilink")
[Category:非洲紙幣上的人物](../Category/非洲紙幣上的人物.md "wikilink")

1.
2.